**甬台温铁路**是[中国](../Page/中国.md "wikilink")[浙江省境内的一条铁路](../Page/浙江省.md "wikilink")，为[杭福深客運專線的一部分](../Page/杭福深客運專線.md "wikilink")。线路自[宁波站至](../Page/宁波站.md "wikilink")[温州南站](../Page/温州南站.md "wikilink")，在宁波站连接[杭甬客运专线](../Page/杭甬客运专线.md "wikilink")，在温州南站连接[温福铁路](../Page/温福铁路.md "wikilink")，全线长279.09公里，是一条以客运为主、客货兼顾的国家一级铁路。甬台温铁路[宁波至](../Page/宁波站.md "wikilink")[温州最短运营时间](../Page/温州南站.md "wikilink")1小时12分\[1\]。甬台温铁路于2005年10月27日开工建设，2009年9月28日与[温福铁路一同通车运营](../Page/温福铁路.md "wikilink")\[2\]。

## 建设背景

甬台温铁路是浙江开通的第一条高等级快速铁路。这条铁路的开通使[宁波和](../Page/宁波.md "wikilink")[温州从铁路末端成为铁路枢纽](../Page/温州.md "wikilink")，也使[台州结束了没有铁路的历史](../Page/台州.md "wikilink")。\[3\]在此之前，浙江的铁路密度仅为每万人0.27公里，不到全国平均数的一半。特别是浙江沿海地区，铁路标准较低，改造现有线路的投资巨大，而效益并不明显。而新建的甬台温铁路作为沿海铁路的组成部分，能够加强东南沿海地区的联系和交流，同时有利于大宗货物的运输。\[4\]

## 线路

甬台温铁路正线全长282.39公里，线路自[宁波站起与](../Page/宁波站.md "wikilink")[北仑支线并行至](../Page/北仑支线.md "wikilink")[宁波东站](../Page/宁波东站.md "wikilink")，此后从宁波东站出岔，依次经过[奉化](../Page/奉化.md "wikilink")、[宁海](../Page/宁海县_\(浙江省\).md "wikilink")、[三门](../Page/三门.md "wikilink")、[临海](../Page/临海.md "wikilink")、[黄岩](../Page/黄岩区.md "wikilink")、[路桥](../Page/路桥.md "wikilink")、[温岭](../Page/温岭.md "wikilink")、[乐清](../Page/乐清市.md "wikilink")、[永嘉](../Page/永嘉县.md "wikilink")，于[温州南站接轨](../Page/温州南站.md "wikilink")[温福铁路并与](../Page/温福铁路.md "wikilink")[金温铁路联络线相连](../Page/金温铁路.md "wikilink")。全线东临东海，西靠[天台山](../Page/天台山_\(浙江\).md "wikilink")、[雁荡山](../Page/雁荡山.md "wikilink")。\[5\]全线共有隧道73座，占线路总长的30%。最长的隧道为温州市境内的凤凰山隧道，长7979米。全线共有桥梁246座，占总长的37%。最长的桥梁为宁波市境内的宁波特大桥，全长10251米。\[6\]

甬台温铁路建设技术标准为一级双线[电气化铁路](../Page/电气化铁路.md "wikilink")，设计时速为250公里，预留时速300公里条件\[7\]，建成实际运营速度为200公里，测试时最高时速达到292公里，创下中国铁路有砟轨道列车运行的最高速度\[8\]。近期运量货运1090万吨，客车46对；远期运量1450万吨，客车60对。铁路投资约为170亿元，2005年10月27日动工，2009年9月28日正式運營\[9\]。

## 历史

  - 2005年10月27日，甬台温铁路正式开工建设。\[10\]
  - 2007年9月6日，甬台温铁路全线最长的隧道——全长7979米的凤凰山隧道贯通。\[11\]
  - 2008年9月20日，甬台温铁路从宁波境内开始铺轨。\[12\]
  - 2009年7月8日，甬台温铁路开始全线调试。\[13\]
  - 2009年8月23日，[铁道部](../Page/中华人民共和国铁道部.md "wikilink")[动车组试验列车](../Page/中国铁路高速综合检测列车.md "wikilink")（CRH2-010A）在测试中于[台州至](../Page/台州站.md "wikilink")[温岭区间运行时速达到](../Page/温岭站.md "wikilink")292公里，创下中国铁路有砟轨道上运行的最高时速。\[14\]
  - 2009年9月28日，甬台温铁路与[温福铁路一起正式通车试运营](../Page/温福铁路.md "wikilink")。\[15\]
  - 2010年1月14日，甬台温铁路开行宁波-温州集装箱班列，当时为中国大陆运行速度最快的集装箱班列。\[16\]
  - 2010年9月8日，[宁波东站启用](../Page/宁波东站.md "wikilink")，[宁波站开始改造](../Page/宁波站.md "wikilink")。\[17\]
  - 2011年7月18日，[台州南站启用](../Page/台州南站.md "wikilink")，宁波-台州集装箱班列开行。\[18\]
  - 2011年7月23日，D301次动车与D3115次动车在永嘉-温州南区间发生[追尾事故](../Page/2011年甬台温铁路列车追尾事故.md "wikilink")\[19\]，导致至少40人死亡，191人受伤，这也成为当时全球高速铁路自运营以来死亡人数第二多的事故。\[20\]
  - 2013年5月19日，[CRH380AL高速动车组首次在甬台温铁路测试](../Page/CRH380AL.md "wikilink")，为甬台温铁路开行与[杭甬客运专线贯通的高速动车组作准备](../Page/杭甬客运专线.md "wikilink")\[21\]。
  - 2013年12月28日，宁波站启用，宁波东站同日停止客运业务\[22\]。

## 车站

甬台温铁路全线共有13座车站处于运营中。其中，奉化、宁海、三门、临海、台州、台州南、温岭、雁荡山、绅坊、乐清、永嘉、温州南12座车站随甬台温铁路新建\[23\]，宁波东站为原货运站改建客运站，宁波站为全线规模最大的车站，为[高速铁路](../Page/高速铁路.md "wikilink")、普速铁路、[城市轨道交通](../Page/城市轨道交通.md "wikilink")、路面公共交通的换乘枢纽\[24\]。目前，甬台温铁路动车始发站为宁波站和温州南站\[25\]。

下表为甬台温铁路车站列表，斜体线路表示在建或规划线路：

|                                                  |
| ------------------------------------------------ |
| colspan = 7 | <font color=white>**甬台温铁路**</font> |
| 车站名称                                             |
| [宁波站](../Page/宁波站.md "wikilink")                 |
| [宁波东站](../Page/宁波东站.md "wikilink")               |
| [云龙站](../Page/云龙站_\(甬台温铁路\).md "wikilink")       |
| [奉化站](../Page/奉化站.md "wikilink")                 |
| [宁海站](../Page/宁海站.md "wikilink")                 |
| [三门县站](../Page/三门县站.md "wikilink")               |
| [临海站](../Page/临海站_\(铁路\).md "wikilink")          |
| [台州站](../Page/台州站.md "wikilink")                 |
| [台州南站](../Page/台州南站.md "wikilink")               |
| [温岭站](../Page/温岭站.md "wikilink")                 |
| [雁荡山站](../Page/雁荡山站.md "wikilink")               |
| [绅坊站](../Page/绅坊站.md "wikilink")                 |
| [乐清站](../Page/乐清站.md "wikilink")                 |
| [永嘉站](../Page/永嘉站.md "wikilink")                 |
| [温州南站](../Page/温州南站.md "wikilink")               |

## 服务

### 客运

甬台温铁路运行的客运车辆为[和谐号动车组](../Page/和谐号电力动车组.md "wikilink")。目前运行的车辆有[CRH1B](../Page/CRH1B.md "wikilink")、[CRH1E](../Page/CRH1E.md "wikilink")、[CRH2A](../Page/CRH2A.md "wikilink")、[CRH2B](../Page/CRH2B.md "wikilink")、[CRH2E](../Page/CRH2E.md "wikilink")、[CRH380B和](../Page/CRH380B.md "wikilink")[CRH380D](../Page/CRH380D.md "wikilink")，其中部分车辆为重联编组。\[26\]车辆分属[北京局集团](../Page/北京局集团.md "wikilink")、[济南局集团](../Page/济南局集团.md "wikilink")、[上海局集团](../Page/上海局集团.md "wikilink")、[南昌局集团](../Page/南昌局集团.md "wikilink")、[广州局集团和](../Page/广州局集团.md "wikilink")[西安局集团运营](../Page/西安局集团.md "wikilink")，车次有[G](../Page/高速动车组列车.md "wikilink")、[D两种](../Page/普通动车组列车.md "wikilink")，经甬台温铁路运行的客运列车最北端可达[北京南站](../Page/北京南站.md "wikilink")，最南端可达[珠海站](../Page/珠海站.md "wikilink")。其中，北京局运营[北京往返](../Page/北京.md "wikilink")[福州的](../Page/福州.md "wikilink")[G55/56次高速动车组](../Page/G55/56次列车.md "wikilink")\[27\]，济南局运营[济南往返温州的G](../Page/济南.md "wikilink")63/64次高速动车组，西安局运营[西安往返温州的G](../Page/西安.md "wikilink")1896/1893、G1894/1895次高速动车组，其余经行江苏、浙江、福建、广东境内的动车则由上海局、南昌局和广州局运营。

### 货运

甬台温铁路运营[宁波港至台州和温州的集装箱班列](../Page/宁波港.md "wikilink")，运行时速100公里，停靠台州南站和温州西站，抵达台州和温州的时间分别为2小时和3小时57分。\[28\]\[29\]

## 影响

甬台温铁路的开通对沿线其它交通方式造成了冲击。公路方面，通车之后，杭州、宁波前往温州、福州方向的[大巴票价纷纷打折](../Page/大巴.md "wikilink")。航空方面，杭州到福州的航班纷纷打折和取消，而宁波往福州的航班也已取消。\[30\]\[31\]

甬台温铁路的开通也带热了沿线的“动车游”市场。浙江前往福州、厦门的游客因为甬台温、温福、福厦线的开通而迅速增长。\[32\]

## 事故

### 建设阶段

  - 2008年6月21日上午9时许，甬台温铁路温州鹿城段高架桥架设过程中出现移动模架坍塌事故，造成7人死亡，19人受伤，3间民房被压垮。\[33\]
  - 2008年8月21日清晨6时许，甬台温铁路台州黄岩—路桥段一块水泥板掉落，造成4人被埋，其中2人死亡。\[34\]

### 运营阶段

  - 2011年7月23日20时34分，一列从[杭州站开往](../Page/杭州站.md "wikilink")[福州南站的](../Page/福州南站.md "wikilink")[CRH1B型列车](../Page/CRH1B.md "wikilink")（车次D3115）与因雷击临时停车的一列从[北京南站开往](../Page/北京南站.md "wikilink")[福州站的](../Page/福州站.md "wikilink")[CRH2E型列车](../Page/CRH2E.md "wikilink")（车次D301）在甬台温铁路—区间双屿路段下岙路发生追尾，造成D3115次动车第15、16车厢，D301次动车第1到4车厢脱轨，1节坠桥\[35\]，至少40人死亡，191人受伤，成为全球高速铁路自运营以来死亡人数第二多的事故\[36\]。事故发生的原因和事故发生后的救援、调查和信息公开等环节遭到了公众和媒体的关注和批评\[37\]，并导致对[中国高速铁路安全性的广泛质疑](../Page/中国高速铁路.md "wikilink")。

<!-- end list -->

  - 2013年5月29日17时25分，一列从[厦门站开往](../Page/厦门站.md "wikilink")[上海虹桥站的](../Page/上海虹桥站.md "wikilink")[CRH1B型列车](../Page/CRH1B.md "wikilink")（车次D3206）在—[临海区间一隧道内发生故障](../Page/临海站_\(铁路\).md "wikilink")，停车5小时后被[上海铁路局使用](../Page/上海铁路局.md "wikilink")[东风4B型柴油机车拉回台州站](../Page/东风4B型柴油机车.md "wikilink")，旅客被安排换乘其他列车。事故造成同条线路多个车次长时间晚点。故障列车因车内闷热，车窗被乘客砸开通风\[38\]\[39\]。

## 图集

<File:Railway> Bridge on Fenghua
River.JPG|甬台温铁路[奉化江大桥](../Page/奉化江大桥.md "wikilink")
<File:Front> view of Ningbo Railway Station on the
south.jpg|[宁波站](../Page/宁波站.md "wikilink") <File:Taizhou> Railway
Station 01.jpg|[台州站](../Page/台州站.md "wikilink")

## 参考资料

## 外部連結

  - [甬台温铁路电气化列车6月试通车](http://www.gotoningbo.com/zx/lykx/200904/t23735.htm)
  - [千余人奋战 2铁路3供电工程2月将完工
    新建甬台温铁路在今年10月通车](http://news.cnnb.com.cn/system/2009/05/02/006087849.shtml)

[Category:中国高速铁路线](../Category/中国高速铁路线.md "wikilink")
[Category:中国铁路线](../Category/中国铁路线.md "wikilink")
[Category:甬台温铁路](../Category/甬台温铁路.md "wikilink")
[Category:杭福深客运专线](../Category/杭福深客运专线.md "wikilink")
[Category:上海铁路局](../Category/上海铁路局.md "wikilink")
[Category:浙江省铁路](../Category/浙江省铁路.md "wikilink")
[Category:2009年啟用的鐵路線](../Category/2009年啟用的鐵路線.md "wikilink")

1.  [D3107次动车组时刻表](http://chaxun.shike.org.cn/ti.asp?c=D3107&n=21857&fz=%C9%CF%BA%A3%C4%CF&dz=%B8%A3%D6%DD)

2.
3.

4.

5.

6.

7.

8.

9.

10.

11.

12.

13.

14.
15.
16.
17.

18.

19.

20.
21.

22.

23.

24.

25.
26.

27.

28.

29.

30.

31.

32.

33.

34.

35.
36.

37.

38.

39.